<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>打开心智（第一章）</title>
    <link href="/2025/05/01/%E6%89%93%E5%BC%80%E5%BF%83%E6%99%BA1/"/>
    <url>/2025/05/01/%E6%89%93%E5%BC%80%E5%BF%83%E6%99%BA1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Meta-Info："><a href="#Meta-Info：" class="headerlink" title="Meta Info："></a>Meta Info：</h2><ul><li><p>书目主题：大脑的运行机制，自我认知，自我成长</p></li><li><p>书评关键字：现代病，习惯和原则，务实的程序员，认知失调，信息茧房，重塑大脑</p></li><li><p>第一章字数：1.2万字</p></li><li><p>小说出版信息：于2022年，由李睿秋所作，这位大佬专注于心理学，认知科学和心智研究，公众号为L先生说。</p></li></ul><hr><h2 id="内容梗概："><a href="#内容梗概：" class="headerlink" title="内容梗概："></a>内容梗概：</h2><p>首先，《打开心智》这本书关注心智的底层原理。心智，原文的定义是人类对外部世界的认知和思维方式的集合。书中将心智这种能力分为六个方面阐述：情绪、自驱、行动、学习、思考和创造。在这些方面提高认知的第一步就是先认识自己，认知实际的自己——大脑。</p><p>《打开心智》第一章介绍了大脑运行的四种基本机制，分别为节能，稳定，预测和反馈。作者在这一章的论述是基于归纳的，在最早期处于采集狩猎时期的人类，作者用达尔文主义的观点归纳了他们的大脑应该具有什么机制，在现代的都市人类，作者用最接近人们普遍认知的现象归纳为什么我们会焦虑、怠惰、不想动脑等等。如果不要求内容的科学性的话，这一章十分符合我们对大脑似是而非的认识，其价值在于将我们不条理的认识形成模型，并推演出结论。</p><h2 id="我的思考："><a href="#我的思考：" class="headerlink" title="我的思考："></a>我的思考：</h2><ul><li><p>随时被颠覆的科学<br>脑科学领域前后有过多种模型，来解释人脑思考的方式，其中最出名的有：二十世纪六十年代产生的三位一体脑模型，2002年产生的《思考，快与慢》中的双系统模型，2010年开始出现的预测加工模型……这些模型都能被称为科学的原因是，它们都经过了实验进行证明，同时结论又都被当代人普遍接受。但是历史发展尴尬的点就在于，后来者总能通过仍然科学的方式证明前者是错误的。于是我不免会想，这种所谓“自上而下”构建出来的大脑模型，难免随着时间演进而被颠覆。而只有“自下而上”构建出来的，真正和大脑结构相同，机制相同的模型，才是人们对脑科学研究的期待（现在看来更是对人工智能研究的期待）。<br>但是话又说回来了，研究出大脑的物理机制想必不是你我此生能见到的，我们至死之前对大脑的理解也都只能基于观察和实验。所以，选择相信最新的脑科学研究成果是没办法的办法。我总是这样安慰自己：就算我所理解的脑科学事实上是错的，但是只要我相信它是对的，相信本身就会是安慰剂，会让大脑处于更加积极的状态中。</p></li><li><p>大脑的节能机制<br>作者在这一篇中主要观点是：由于原始人类能力总数有限，分配给大脑的能量也往往要让步给用于运动的能量，所以大脑演化出了各种运行机制来优化高耗能的思考行为。举例来说，大脑会把发生过的场景存储起来，相似的场景进行类比和预测，如果即将发生的事情十分熟悉，大脑便对付的随意一点，我们主观也能感受到此时大脑并没有很累。</p></li></ul><p>通过设想原始人如何生存来论证达尔文主义式的观点，我个人感觉不太科学，但是十分浪漫。首先就科学性而言，如果没有事实依据，光凭主观臆断的话，那就是神棍了；这种无法证实又无法证伪，但是十分吸引普罗大众的思想，和宗教思想很像——如果编出来这套说法的人信众够多，再配合各种偶然的神迹和极端的宣传，那新的一门宗教就诞生了，可以起名为拜脑教。其次就其观察大脑的视角而言，它从历史发展的角度看待大脑是很新奇很浪漫的，它让读者感觉到原来自己身上还有这么强大的机制，哪些大脑里从未被留意的行为竟如此强大有趣。</p><p>大脑默认的节能机制对现代社会的我们具有两方面的影响：注意力有限和理性有限。注意力有限的内涵和双系统模型一致，都表示大脑会把更多能量付诸于需要专注的事情上；理性有限是指：人们对问题的答案的追求是适可而止的，通常在探索到一个差不多的答案时就不继续往下问了。</p><p>关于注意力有限机制，更有建设意义的理解是：大脑的一种默认行为是将那些需要专注的场景下的反应（控制加工）转变成大脑潜意识下的反应（自动化加工），从而降低耗能。举例来说就好比刚学开车时大脑全神贯注，耗能很高，逐渐技艺熟练后开车时更加三心二意，甚至可以一边闲聊一遍听歌一边开车，这是因为大脑中已经将开车的反应潜移默化到潜意识里。那这种将某种行为灌输到潜意识的操作，如果被我们刻意的使用，是否有助于好习惯的养成呢？比如笔者小松睡前总是看手机，如果刻意坚持一段时间上床后没有任何思考的拿起Kindle而不是手机，能否逐渐形成在床上不习惯看手机的潜意识呢？（事实上我前几天在看kindle，昨天在看手机）我觉得原则的本质就是把好的行为输入下意识中，变成好的习惯，从而避免每次决定是否要坚持这个行为时产生思想斗争，所以以上设想是有机会成立的。</p><p>关于理性有限机制，我可以说始终在践行其负面案例。在高中时，对很多问题便只求一个勉强说服大脑的答案；在工作期间，对代码运行产生的bug也是只求解决不求解释。理性有限看起来给我找了一个宣泄无奈的理由——这是人类普遍的问题，但是事实上就算所有人都存在这个问题，如何强化理性，刨根问底才是将人分成不同级别的原因。很早之前业内大佬就传授给我他的编码法则：做一名务实的程序员，法则的源头是David Thomas的《程序员修炼之道-通向务实的最高境界》，身边的大佬结合自身经验，也都无不认可。但是所谓务实究竟是指怎样的品质？单纯的、递归的提问为什么吗？自闭的、想当然的琢磨背后的原因吗？当然不是，我因为陷入这个困局被导师评价为钻牛角尖。由于我功力尚浅，理性有限，暂时回答不出这个答案。</p><ul><li>大脑的稳定机制<br>稳定机制是指：大脑希望对各种状况的预测都是确定的（确定性），事情的发生都符合大脑的认知（一致性），大脑的生活模式基本不变（适应性）。</li></ul><p>如果现代社会不是一个高速变化的社会，每个人在25岁和60岁接触的社会是一个样貌的话，那么大脑的稳定机制就太节能了。但是可惜现代社会对人的要求是终生学习，于是稳定机制便成为拖累成长的阻力。</p><p>稳定机制在我们面对未知时悄悄发挥作用：我们首先希望大脑能给出一个确定的答案（就像古人用神话解释自然现象）；如果这个答案不是十分确信，我们会很焦虑，反复重新思考有没有更确定的答案（就像我们焦虑面试时，会设想各种面试可能出现的场景，希望能在大脑中推演出最终面试一定能过的结果）；如果事实发生后，结果和我们的认知不同，那么为了避免认知失调产生的无助，大脑又会将现实进行合理化（比如当面试没过时会产生这样的念头：今天状态不好）；有了合理的借口，于是我们就可以仍然呆在舒适圈中，</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>平面国</title>
    <link href="/2025/04/27/%E5%B9%B3%E9%9D%A2%E5%9B%BD/"/>
    <url>/2025/04/27/%E5%B9%B3%E9%9D%A2%E5%9B%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Meta-Info："><a href="#Meta-Info：" class="headerlink" title="Meta Info："></a>Meta Info：</h2><ul><li><p>小说主题：维度空间，社会讽刺，宗教，谦虚</p></li><li><p>书评关键字：启发式，科学与宗教，人类的边界</p></li><li><p>小说字数：7.4万字</p></li><li><p>小说出版信息：于1884年，由英国神学家埃德温·艾伯特创作。</p></li></ul><hr><h2 id="内容梗概："><a href="#内容梗概：" class="headerlink" title="内容梗概："></a>内容梗概：</h2><p>小说塑造了一个存在于二维空间中的世界，通过生活在其中的一位正方形的视角，叙述平面国内的基本情况。这个正方形在梦中见过直线国，又偶然结识了三维空间的生物，这种跨维度的经历改变了它的认知。</p><h2 id="我的思考："><a href="#我的思考：" class="headerlink" title="我的思考："></a>我的思考：</h2><ul><li><p>启发式科幻<br>《平面国》的主旨是以二维生物的无知警示三微生物要谦虚和严谨。作者并非将主旨在文中写明，而是类比了相似的情节以启发读者思考。于常见的科幻小说不同的是，《平面国》的科幻视角是指向维度空间的，由于高维空间对人类而言是一种无法想象的天堑，所以本书的启发能力经久不衰，这也就是这本一百四十年前的科幻小说仍然没被科技戳破的原因。<br>对于这本启发式的科幻小说，表达能力的边界其实在于读者的思考，如果读者拒绝思考，那本书的内容就只是作者一场梦的记录。《平面国》能够启发思考的核心是维度空间，但由此延申了其他更加现实的主题：社会阶级、宗教与神学、人性的傲慢……虽然有人评价作为一本科幻小说，加入太多社会的要素有些牵强附会，我部分认同——文中确实将平面国的一些细节刻意地类比现实，从而实现反讽，但是整体上对社会的描述是必要的，是有助于启发读者进行向四维空间类比的。</p></li><li><p>人类的边界<br>前文提到，人类无法准确想象四维及以上空间，是人类发展的一道天堑。然而最可怕的恰恰不是人类意识到了这道天堑的存在，而是人类根本意识不到。《平面国》中的二维生物是有高度的（或者说在Z轴上是有厚度的），但生活中没人注意到，没人认为这个厚度可以被观测，被测量，甚至被放大。这就启发我们三维生物进行思考：我们未曾解决的问题，可能永远得不到答案。比如说：有研究表示：微观世界可能由十维或以上空间构成，那要解释微观现象是否要求具有十维空间的视角？比如说：如果耶稣或者穆罕默德真的是高维生物的使者，那么宗教中的神迹可能是真的，圣训可能是有原因的，至少这一切宗教行为有了在更高维度空间成立的可能。</p></li><li><p>科学与宗教<br>虽然就有神论宗教而言，他们宣扬的教义和维度空间似乎不太相干，不过能否断然地说这些教义和高维生物的意志没有任何关联呢？我想在这个问题上还是别太傲慢。毕竟我们不知道第四个维度是什么，更别说第五个第六个……如果印度教所说的人的灵魂会在人死后轮回是真的，那看来灵魂这个东西是在某个高维空间下单独存在的，三维生物中只有少数印度教徒有幸得到了真理。</p></li><li><p>最后关于本书其他方面进行下评价：本书分为两个部分，前一部分描述平面国的状况，后一部分介绍正方形在不同维度空间的经历。对本书的争议在两个部分都有——在前一部分中，对平面国的描述充满想象力，无论是对日常生活还是阶级关系。但是我认为对现实社会的隐射有些刻意，尤其在女性权利和颜色启蒙这两件事上；在后一部分中，叙述稍显平淡，因为其实从现代人的角度看，维度空间不是一个陌生的概念，作者用角色对话的方式、以对维度空间全然未知的视角进行介绍，确实让我想翻页翻得更快。<br>当然，作者是十九世纪的人，我不是指责他没能做得更好，而只是给和我一样的读者一些参考建议。</p></li></ul>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Rom&#39;s Introduction</title>
    <link href="/2025/04/19/hello-world/"/>
    <url>/2025/04/19/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to Songlin’s Room. The space here is aimed at building my personal IP and showcasing my personal value.</p><span id="more"></span><h2 id="Categories"><a href="#Categories" class="headerlink" title="Categories"></a>Categories</h2><p>The content in my personal space is divided into the following categories</p><h3 id="松林爱读书"><a href="#松林爱读书" class="headerlink" title="松林爱读书"></a><p class="note note-info">松林爱读书</p></h3><a href="https://songlin.work/reading"><img src="/img/weread-books.png"></a><h3 id="松林爱学习"><a href="#松林爱学习" class="headerlink" title="松林爱学习"></a><p class="note note-warning">松林爱学习</p></h3><center><a href="https://songlin.work/java"><img src="/img/java.jpg"></a></center><h3 id="松林爱看电影"><a href="#松林爱看电影" class="headerlink" title="松林爱看电影"></a><p class="note note-secondary">松林爱看电影</p></h3><center><a href="https://songlin.work/movie"><img src="/img/12angrymen.jpg"></a></center>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
